%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Modelo de relatório de Disciplina de MLP a partir da
% classe latex iiufrgs disponivel em http://github.com/schnorr/iiufrgs
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Definição do tipo / classe de documento e estilo usado
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\documentclass[rel_mlp]{iiufrgs}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Importação de pacotes
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% (a A seguir podem ser importados os pacotes necessários para o documento, de acordo 
% com a necessidade)
%
\usepackage[brazilian]{babel}	    % para texto escrito em pt-br
\usepackage[utf8]{inputenc}         % pacote para acentuação
\usepackage{graphicx}         	    % pacote para importar figuras
\usepackage[T1]{fontenc}            % pacote para conj. de caracteres correto
\usepackage{times}                  % pacote para usar fonte Adobe Times
\usepackage{enumerate}              % para lista de itens com letras
\usepackage{breakcites}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{titletoc}               
\usepackage{listings}			    % para listagens de código-fonte
\usepackage{mathptmx}               % p/ usar fonte Adobe Times nas formulas matematicas
\usepackage{url}                    % para formatar URLs
%\usepackage{color}				    % para imagens e outras coisas coloridas
%\usepackage{fixltx2e}              % para subscript
\usepackage{amsmath}               % para \epsilon e matemática
\usepackage{listings}
%\usepackage{amsfonts}
%\usepackage{setspace}			    % para mudar espaçamento dos parágrafos
%\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}  % para tabelas coloridas
%\usepackage{longtable}             % para tabelas compridas (mais de uma página)
%\usepackage{float}
%\usepackage{booktabs}
%\usepackage{tabularx}
%\usepackage[breaklinks]{hyperref}
%\usepackage{natbib}

\usepackage[alf,abnt-emphasize=bf]{abntex2cite}	% pacote para usar citações abnt

\usepackage[linguistics]{forest}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Macros, ajustes e definições
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%

% define estilo de parágrafo para citação longa direta:
\newenvironment{citacao}{
    %\singlespacing
    %\footnotesize
    \small
    \begin{list}{}{
        \setlength{\leftmargin}{4.0cm}
        \setstretch{1}
        \setlength{\topsep}{1.2cm}
        \setlength{\listparindent}{\parindent}
    }
    \item[]}{\end{list}
}

% adiciona a fonte em figuras e tabelas
\newcommand{\fonte}[1]{\\Fonte: {#1}}

% Ative o seguinte caso alguma nota de rodapé fique muito longa e quebre entre múltiplas
% páginas
%\interfootnotelinepenalty=10000

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Informações gerais                                   
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% título
\title{Interpretador para a Linguagem da Teoria Geral das Operações \\ \vspace*{25px} Grupo: Os Aforistas Desaforados}


% autor
\author{Flach}{João Marcos} % {sobrenome}{nome}
\author{Martins Guarese}{Renan Luigi} % {sobrenome}{nome}

% Professor orientador da disciplina
\advisor[Prof.~Dr.]{Mello Schnorr}{Lucas}

% Nome do(s) curso(s):
\course{Curso de Graduação em Ciência da Computação}

% local da realização do trabalho 
\location{Porto Alegre}{RS} 

% data da entrega do trabalho (mês e ano)
\date{1}{2018}


% Palavras chave
\keyword{Matemática de Wittgenstein}
\keyword{Teoria Geral das Operações}
\keyword{Filosofia da Matemática}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Início do documento e elementos pré-textuais
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Declara início do documento
\begin{document}

% inclui folha de rosto 
\maketitle      

\selectlanguage{brazilian}

% Sumario
\tableofcontents



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Aqui comeca o texto propriamente dito
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%espaçamento entre parágrafos
%\setlength{\parskip}{6 pt}

\selectlanguage{brazilian}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Introdução
%
\chapter{Introdução} \label{intro}

O presente relatório visa demonstrar os conhecimentos adquiridos na disciplina de Modelos de Linguagem de Programação. Para tal, será exposto o desenvolvimento de um projeto que almeja criar um interpretador para a linguagem reconstruída por \cite{frascolla1994}, baseada nos aforismos de Wittgenstein \cite{witt1921}, onde o mesmo definiu número como o expoente de uma operação. Tal interpretador há de ser implementado em duas versões usando paradigmas de linguagem de programação diferentes: a primeira versão seguindo o modelo funcional e a segunda seguindo a orientação a objetos.

\section{Sobre o Problema a ser Tratado}

No Tractatus Logico-Philosophicus ~\cite{witt1921}, Ludwig
Wittgenstein define número como o expoente de uma operação, e a
operação como uma sequência formal gerada indutivamente da seguinte
maneira:

\begin{align}       \label{(1.2)}
  x     &=                       \Omega^{0} ' x \quad Def.\\
  \Omega ' \Omega^{v} ' x &= \Omega^{v+1} ' x \quad Def.
\end{align}

Recentemente, os aforismos que Wittgenstein dedica à matemática no
Tractatus têm recebido atenção da bibliografia especializada, como
pode ser observado em ~\cite{frascolla1994}, que sistematizou o
simbolismo tractariano no que ele denominou teoria geral das
operações.  A seguir temos a tradução dos números expressos na
linguagem de Wittgenstein para os algarismos indo-arábicos que estamos
acostumados.

\begin{align*}
  x     &=    \Omega^{0}'x &\rightarrow& \quad0 &=& \quad 0  \quad Def.\\
  \Omega'x     &= \Omega^{0+1}'x &\rightarrow& \quad0+1 &=& \quad 1  \quad Def.\\
  \Omega'\Omega'x     &= \Omega^{0+1+1}'x &\rightarrow& \quad0+1+1 &=& \quad 2  \quad Def.\\
        && \vdots
\end{align*}

Podemos definir algoritmos na linguagem da teoria proposta, tais como
operações aritméticas. Em sua reconstrução de Wittgenstein, Frascolla
nos dá alguns exemplos, como a multiplicação:

\begin{align}
  \Omega^{(r \times s)}'x &= (\Omega^r)^{s}'x \quad Def.
\end{align}

A fim de interpretar a linguagem criada por Wittgenstein, é necessário também seguir duas regras muito importantes, B e C:

[B]  Sendo I'\xi=\xi:   \label{(1.4)}

 \begin{align}^{0}\Omega &= I, \\
^{1}\Omega &= \Omega,\\
^{2}\Omega &= (\Omega'\Omega),\\
^{3}\Omega &= (\Omega'(\Omega'\Omega)),\\
^{4}\Omega &= (\Omega'(\Omega'(\Omega'\Omega),\\
&\vdots& \end{align}



 [C]  \begin{align}(\Omega'\Psi)'\xi = \Omega'\Psi'\xi \end{align}    \label{(1.10)}

Podemos ver em ~\citep{frascolla1994}, na exposição sistemática
apresentada no capítulo 1 (páginas 18 e 19), um exemplo de
"computação" de uma expressão aritmética mais complexa. Visto que não
existe nenhum interpretador para essa linguagem, pretendemos
desenvolver um no contexto deste trabalho. A princípio, já
identificamos alguns problemas algorítmicos que deverão ser revolvidos
durante o projeto, como a demarcação de escopo em expressões
aritméticas complexas e a manipulação de estruturas de dados, como
filas e pilhas. Ao longo da sessão \ref{regras} constam descrições visuais de como essas regras foram abstraídas como estruturas de dados. 



\subsection{Visão geral da linguagem}

Para a implementação deste projeto era necessário escolher, dentre uma
lista de quatorze, uma linguagem de multiparadigma a fim de permitir o
desenvolvimento do mesmo tanto no modelo funcional quanto no orientado
a objetos. Para tal, foi escolhida a linguagem Objective CAML, visto
que já era familiar a ambos os autores deste trabalho e que,
sintaticamente, se assimila muito à estrutura descrita por
Wittgenstein. Tal linguagem é a atual principal vertente da linguagem Caml, criada em 1996 na França. OCaml é uma linguagem multi-paradigma, que introduziu a Orientação a Objetos à sua linguagem de origem, dispondo atualmente dos paradigmas funcional, imperativo e orientado a objetos. Dentre seu ferramental, encontra-se um compilador \textit{bytecode} (para rodar em máquina virtual), um compilador de código de máquina nativo, um interpretador interativo, um \textit{debugger} e um \textit{package manager} (OPAM - OCaml Package Manager). Portando uma grande biblioteca nativa, o OCaml é um forte concorrente no mercado atual da linguagem Python, devido à sua robusta modularidade e orientação a objetos, tornando ele bastante aplicável à engenharia de software, porém sem nunca deixar de lado suas qualidades nativas de linguagem funcional. OCaml, assim como a família ML, usa um sistema de tipagem estática e seus compiladores usam inferência de tipos. Além disso, dentre seus principais recursos, constam polimorfismo paramético, \textit{tail recursion}, \textit{pattern matching}, \textit{closures} léxicos, funtores, tratamento de exceções e um sistema automático de \textit{garbage collection}. Um dos principais usos da linguagem no mercado atual é para a implementação de compiladores e analisadores de código \ref{ocaml}. 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Capítulo regras
\chapter{Regras da Linguagem de Wittgenstein} \label{regras}


\section{Regras}
\begin{itemize}

\item A regra (1.2) descrita em \ref{(1.2)}, transformada para a notação em árvores pode ser representada como segue:

\begin{center}
  
\begin{forest}
  [' [$\Omega^{v+1}$] [$X$]]
\end{forest}
\quad = \quad
\begin{forest}
  [' [' [$\Omega$] [$\Omega^v$]] [$X$]]
\end{forest}

\end{center}

\item A regra B, descrita em \ref{(1.4)}, por sua vez:
\small
\begin{center}
  
$^{1}\Omega$
\quad = \quad
$\Omega$

 
$^{2}\Omega$
\quad = \quad
\begin{forest}
  ['
      [$\Omega$]
      [$\Omega$]
  ]
\end{forest}

  
$^{3}\Omega$
\quad = \quad
\begin{forest}
  ['
      [$\Omega$]
      [' [$\Omega$] [$\Omega$]]
  ]
\end{forest}


$^{4}\Omega$
\quad = \quad
\begin{forest}
  ['
      [$\Omega$]
      [' [$\Omega$] [' [$\Omega$] [$\Omega$]]]
  ]
\end{forest}


$\Huge\vdots$

\end{center}
\normal
\item Já a regra C, exposta em \ref{(1.10)}, converte-se em:

\begin{center}
  
\begin{forest}
  ['
      [' [$\Omega$] [$\Psi$]]
      [$\xi$]
  ]
\end{forest}
\quad = \quad
\begin{forest}
  ['
      [$\Omega$]
      [' [$\Psi$] [$\xi$]]
  ]
\end{forest}

\end{center}
\end{itemize}
\section{Exemplo de multiplicação de 3 por 5}

\begin{center}

\begin{forest}
[' [111$\Omega$11111] [X]]
\end{forest}\\
\caption{1 - Definição da múltiplicação dos valores 3 (à esquerda do $\Omega$) por 5 (à direita do $\Omega$) }\vspace{1cm}


\begin{forest}
[' [' [' [$\Omega$] [' [$\Omega$] [$\Omega$]]] [' [' [$\Omega$] [' [$\Omega$] [$\Omega$]]] [' [' [$\Omega$] [' [$\Omega$] [$\Omega$]]] [' [' [$\Omega$] [' [$\Omega$] [$\Omega$]]] [' [$\Omega$] [' [$\Omega$] [$\Omega$]]]]]]] [X]]
\end{forest}\\

\caption{2 - Árvore com os expoentes expandidos}\\
\small
\begin{forest}

[' [' [' [' [' [' [' [' [' [' [' [' [' [' [' [$\Omega$] [$\Omega$]] [$\Omega$]] [$\Omega$]] [$\Omega$]] [$\Omega$]] [$\Omega$]] [$\Omega$]] [$\Omega$]] [$\Omega$]] [$\Omega$]] [$\Omega$]] [$\Omega$]] [$\Omega$]] [$\Omega$]] [X]]
\end{forest}\\
\normal
\caption{3 - Árvore final, que representa o valor 15, resultado da operação, na linguagem de Wittgenstein  }\\
\end{center}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Capítulo analise
%
\chapter{Análise Crítica} \label{analise}

A fim de melhor expor os detalhes técnicos da linguagem utilizada, será exposta nessa seção uma tabela com critérios e propriedades demonstrando a relevância da linguagem na área. Cada coluna da tabela representa um aspecto a ser avaliado da linguagem com uma nota atribuída a ele logo abaixo, variando de um a cinco. Será apresentada também uma breve discussão referente a tais aspectos. 

\section{Tabela}

\begin{table}[ht]
  \caption{Detalhes Técnicos da Linguagem}
  \centering
    \begin{tabular}{ | c | c | c | c |}
        \hline 
        \textit{Simplicidade} & 
        \textit{Ortogonalidade} &  
        \textit{Expressividade} &
        \textit{Adequabilidade} \\ 

        \hline
        2 & 4 & 4 & 3 \\
      \hline
    \end{tabular}
  \label{tab:tabela2}
\end{table}

O baixo escore no quesito simplicidade justifica-se baseado no quão peculiar é a sintaxe dessa linguagem. A ortogonalidade é alta visto como é possível misturar diferentes tipos de estruturas de dados e fazer funções de alta ordem. A expressividade também é alta: apesar de utilizar recursos sintáticos diferentes, isso não afeta a quantidade de recursos que a sintaxe da linguagem oferece, i.e., ainda é possível expressar na linguagem uma grande quantidade de operações, funções e métodos, independente de seu formato léxico. A adequabilidade aqui, entretanto, é discutível: com a falta de suporte e documentação online, uma grande barreira foi enfrentada para adequarmos os recursos da linguagem para nossos problemas, porém isso não deveria atrapalhar usuários mais experientes da linguagem. Com isso, nosso escore final para esse conceito foi mediano.

\begin{table}[ht]
  \centering
    \begin{tabular}{| c | c | c |}
        \hline 
        \textit{Var. de Est. de Controle} &
        \textit{Mec. de Def. de Tipos} &
        \textit{Abstração de Dados e Processos} \\ 
        \hline
        5 & 5 & 4 \\
      \hline
    \end{tabular}
\end{table}

A variedade de estruturas de controle apresentada pelo OCaml é bastante completa, permitindo realizar tanto iterações comuns de linguagens imperativas (como \textit{for} e \textit{while}) quanto o seu maior ponto forte: a recursão, que se mostrou bastante útil e muito expressiva. Os mecanismos de definição de tipos também se provaram excepcionais, sendo fáceis de serem utilizados e potencialmente muito robustos e de vasto alcance, ao serem usados juntamente com outras funcionalidades como o \textit{pattern matching} e tratamento de exceções. A abstração de dados e métodos, apesar de complicada no início, por ser muito sintaticamente diferente de linguagens aclamadas na orientação a objetos (como o java), se mostrou potencialmente forte e completa, deixando a desejar em poucos aspectos - poderia ter uma legibilidade melhor na definição de construtores, o que facilitaria a criação de construtores polimórficos.

\begin{table}[ht]
  \centering
    \begin{tabular}{| c | c | c | c |}
        \hline  
        \textit{Sup. e Documentação} &
        \textit{Tamanho de Código} &
        \textit{Modelo de Tipos} &
        \textit{Eficiência e Custo} \\ 
        \hline
         1 & 4 & 5 & 4 \\
      \hline
    \end{tabular}
\end{table}

Talvez a maior deficiência apresentada pelo OCaml é o suporte e documentação. O baixíssimo escore se justifica nas horas de trabalho perdido buscando por informações online de definições de estruturas e funções naturais da linguagem, dúvidas que raramente foram sanadas com tais buscas. A representatividade na internet da comunidade de usuários da linguagem parece fraca demais, tornando difícil o acesso a conteúdos relevantes sobre o tema. Como a maioria das linguagens funcionais, o tamanho de código apresentado pelo OCaml para realizar funções simples é muito pequeno comparado a linguagens imperativas e de orientação a objetos tradicionais, o que justifica o alto escore nesse aspecto. O modelo de tipos da linguagem também alcança um escore alto, visto que lida facilmente com tipos genéricos e se utiliza de inferência de tipos. A eficiência aqui apresenta um escore alto visto que, em seus recursos funcionais, tal como o uso de recursão, o OCaml apresenta resultados superiores a linguagens de grande escala, como o C++ e Java.

\begin{table}[ht]
  \centering
    \begin{tabular}{| c | c | c |}
        \hline  
        \textit{Generalidade} & 
        \textit{Portabilidade} &
        \textit{Reusabilidade} \\ 
        \hline
        4 & 2 & 4 \\
      \hline
    \end{tabular}
\end{table}

Como citado anteriormente, a linguagem lida muito bem com tipos genéricos, o que justificou a nota quatro nesse quesito. Quanto à portabilidade, tivemos um problema grande em instalar o package manager oficial do OCaml (OPAM) e, por conseguinte, seus compiladores, em mais de uma distribuição do Linux (embora ambas fossem baseadas no Ubuntu), o que nos levou a utilizar uma máquina virtual para o desenvolvimento do trabalho, a fim de equalizar o ambiente de trabalho entre os desenvolvedores, o que rendeu um escore baixo para a linguagem. Por fim, quanto à reusabilidade, não foram encontrados quaisquer problemas no reuso de funções e métodos ao longo de ambas as versões do programa.

\section{Discussão}

Tendo em mente o problema a ser tratado discutido no capítulo anterior, é observável a semelhança sintática entre a linguagem de Wittgenstein e certos aspectos de linguagens funcionais, tais como o Cálculo Lambda. Além disso, tratando-se de um problema de interpretação de linguagem, diversos recursos naturais de linguagens funcionais apresentam formas mais eficientes ou elegantes de se lidar com alguns problemas, tais como o \textit{pattern matching} e o uso de funções como elementos de primeira ordem. Em relação à estrutura de dados utilizada, o paradigma funcional também oferece um outro grande benefício: a facilidade de implementar métodos recursivos se mostrou de grande valia durante o percorrimento das árvores binárias, facilitando a redigibilidade do código nessas ocasiões. 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Capítulo 3
%
\chapter{Implementação Funcional} \label{funcional}

Para esta primeira versão do trabalho, decidimos implementar o nosso interpretador no paradigma funcional, pois achamos que o próprio paradigma está ligado ao trabalho de Wittgenstein. Conseguimos ver várias similaridades entre sua notação e o cálculo lambda, por exemplo.

\section{Estruturas de Dados}

Como forma de guardar e lidar com as expressões aritméticas e a sintaxe peculiar da linguagem de Wittgenstein, utilizamos uma estrutura de árvore binária. Essa estrutura facilitou muito o nosso trabalho com as limitações de escopo da linguagem e as semelhanças entre sua sintaxe e as de uma árvore de derivação. Além dessa estrutura, exploramos também alguns tipos disponíveis em OCaml, tais quais listas e records, sendo este último uma espécie de dicionário.

\section{Implementação das Regras}

A fim de aplicar as regras definidas por Wittgenstein e Frascolla, definimos cada uma delas através de funções que alteravam a árvore na intenção de obter todas as derivações necessárias pra provar cada expressão testada na linguagem. Nessas funções, utilizamos o principal recurso de pattern matching natural da linguagem: a função match with.


\section{Requisitos Funcionais}

Aqui serão expostos os requisitos da versão funcional do projeto, juntamente a trechos de código onde foram implementados.

\subsection{Elementos Imutáveis e Funções Puras}
\begin{lstlisting}
let rec expand_left_exponent(my_omega) =
  match my_omega.l with
  | AEs aes -> 
      Op my_omega
  | UN unary ->  
      match unary with
          | [] -> Op my_omega
          | [x] -> Op my_omega
          | head :: tail -> 
              Application(
                  expand_left_exponent(
                      {
                          r = my_omega.r; 
                          symbol = my_omega.symbol;
                          l =  UN [head]
                      }
                  ), 
                  expand_left_exponent(
                      {
                          r = my_omega.r;
                          symbol = my_omega.symbol;
                          l =  UN tail
                      }
                  )
              )
\end{lstlisting}
\subsection{Funções Anônimas}
\begin{lstlisting}
let listaDeListasComFuncaoAnonymousGourmet =
  makeNumberList(
    (fun l1 -> match l1 with
                | [] -> [One]
                | _ -> l1@[One]
    ), 
    1, 
    [[One]], 
    2
  );;
\end{lstlisting}
\subsection{Currying}
\begin{lstlisting}
let multiplication = 
    function (num1) -> 
        function (num2) ->
            Application
            (
                Op {l= UN num1; symbol= "O"; r = UN num2},
                Term X
            );;
\end{lstlisting}
\subsection{Pattern Matching}
\begin{lstlisting}
let arith_op_2_str (my_arith_op) =
  match my_arith_op with
  | Sum -> "+"
  | Diff -> "-"
  | Mult -> "*"
\end{lstlisting}
\subsection{Funções de ordem superior implementadas}
\begin{lstlisting}
let rec makeNumberList(functionIncrement, initial, l1, max) =
  if max = 0 then l1
  else
    makeNumberList(
        functionIncrement, 
        initial, 
        l1@[increment(functionIncrement, lastElement, l1)], 
        max-1
    )
\end{lstlisting}
\subsection{Uso de funções de ordem superior prontas}
\begin{lstlisting}
  let my_map = 
      List.map is_operator (explode multiplication_3_x_5_str);;

  let my_result_multiplication = 
      string_of_int(soma_lista(my_map));;
\end{lstlisting}
\subsection{Funções como elementos de primeira de ordem}
\begin{lstlisting}
let rec tree_implode(myExpression) =
  match myExpression with
  | Term cheese -> Term cheese
  | Op omega -> Op omega
  | Application (left, right) ->
     match right with
       | Term cheese -> 
          Application(tree_implode(left), right)
       | Op omega -> 
          Application(tree_implode(left), right)
       | Application (right_left, right_right) -> 
          tree_implode(Application(Application(tree_implode(left),
               tree_implode(right_left)), 
               tree_implode(right_right)))

\end{lstlisting}
\subsection{Iteração via recursão em função de alta ordem}
\begin{lstlisting}
let rec makeNumberList(functionIncrement, initial, l1, max) =
  if max = 0 then l1
  else
    makeNumberList(
        functionIncrement, 
        initial, 
        l1@[increment(functionIncrement, lastElement, l1)], 
        max-1
    )
\end{lstlisting}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Capítulo 4
%
\chapter{Implementação Orientada a Objetos} \label{oo}

\section{Requisitos de Orientação a Objetos}

Aqui serão expostos os requisitos da versão funcional do projeto, juntamente a trechos de código onde foram implementados.

\subsection{Definição das Classes e Construtores}
No intuito de implementar os construtores para nossas classes, não foi encontrada documentação da linguagem OCaml que definisse a possibilidade de múltiplos construtores para uma mesma classe, tal qual existe em linguagens como o Java, visto que mesmo a definição dos construtores é implícita e "unida" à definição da classe. Com isso, foi tomada a decisão de projeto de contornar esse empecilho com a definição de tipos específicos para algumas classes. Esses, polimorficamente podem assumir tipos diferentes, na intenção de englobar todas as possibilidades que um objeto daquela classe pudesse assumir. Dessa maneira, os construtores dessas classes recebem esses tipos como argumento, tal qual visto no trecho de código a seguir.
\begin{lstlisting}
open Tree;;
open Expression;;
open Types;;

class expression_tree root =
object (self)
  inherit [expression_type] tree root
  inherit expression as super_expression
        
  method to_string : string=
    let rec to_string_rec x =
      match x with
      | Leaf folha -> 
          "[" 
            ^ super_expression#string_of_expression (folha) 
            ^ "]"
      | Tree (node, left, right) -> 
          "[" 
            ^ super_expression#string_of_expression (node) 
            ^ " " 
            ^ to_string_rec(left) 
            ^ " " 
            ^ to_string_rec(right) 
            ^ "]"
    in to_string_rec(my_tree);

  method print = Printf.printf "%s\n" self#to_string
               
end;;
\end{lstlisting}
\subsection{Destrutores}
Após uma série pesquisas, não foram encontradas referências quanto à implementação de destrutores em OCaml. Assim como os construtores, que são implícitos à definição de classe, chegou-se à conclusão de que a linguagem não os faz necessários visto que possue um sistema próprio de \textit{garbage collection}.
\subsection{Namespaces}
Tal qual os Destrutores, \textit{namespaces} também não são implementáveis em OCaml. Para suplantar a necessidade dos mesmos, organizamos nosso código modularmente: cada classe foi criada em um arquivo separado, todos unidos em tempo de compilação através da linha de comando que compila o projeto e através do comando \textit{Open}, nativo da linguagem, que importa as definições de um arquivo para o outro.
\subsection{Encapsulamento}
Por padrão, todo método criado em uma classe em OCaml é privado implicitamente, i.e., um método só deixa de ser privado caso seja explicitamente definido como público. Com isso, mantivemos todos os métodos como privados, mantendo o encapsulamento das classes e apenas acessando métodos de outros objetos via herança.
\subsection{Herança Múltipla}
A seguir, encontra-se um diagrama contendo as classes e a hierarquia entre elas, com suas relações de herança, tal qual foi executado no projeto.

\input{arvore_heranca.tex}

Trata-se de uma herança múltipla, i.e., a classe Expression herda das três classes acima dela no diagrama. Abaixo, o trecho de código que implementa a classe Expression.

\begin{lstlisting}
class expression =
object (self)
  inherit operation as super_operation
  inherit application as super_application
  inherit terminal as super_terminal
     
  method string_of_expression (my_expression : expression_type) =
    match my_expression with
    | Op operation -> 
        super_operation#string_of_operation (operation)
    | App application -> 
        super_application#string_of_application (application)
    | Term terminal -> 
        super_terminal#string_of_terminal (terminal)
        
end
\end{lstlisting}
\subsection{Polimorfismo por Inclusão}
Na classe Tree, foi definido o método Print, como visto abaixo:
\begin{lstlisting}
method virtual print : unit
\end{lstlisting}
Já na classe Int\_tree, esse mesmo método, que foi herdado, é agora redefinido, tal como segue:
\begin{lstlisting}
method print = Printf.printf "%s\n" self#to_string
\end{lstlisting}
Criando assim um método polimórfico através da herança dessas classes.
\subsection{Polimorfismo Paramétrico}
Abaixo vemos um método da classe Tree, que aceita árvores de qualquer tipo. 
\begin{lstlisting}
  method set_current_right : 'a binary_tree =
    match current_tree with
    | Leaf folha -> Leaf folha
    | Tree (left, node, right) -> right
\end{lstlisting}
Ao longo do desenvolvimento, foram implementadas e utilizadas árvores dos tipos expression e do tipo int, validando a genericidade dos métodos corretamente.
\subsection{Polimorfismo por Sobrecarga}
A linguagem OCaml não suporta polimorfismo via sobrecarga, tal qual explicitado em \ref{overloadPoly}. Portanto, implementamos apenas os outros dois tipos de polimorfismo.
\subsection{Delegates}
A seguir, está exposto um exemplo de delegação: um objeto da classe Operation possui um método que delega a execução de um método da classe Exponent
\begin{lstlisting}
    method string_of_operation (a_operation : operation_type) =
      super#string_of_exponent (a_operation.l) ^
        a_operation.symbol ^
          super#string_of_exponent (a_operation.r);
\end{lstlisting}











%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Máq virtual e Git
\chapter{Recursos Extras Utilizados} \label{extra}

Além do uso dos recursos necessários para a compilação da linguagem, foram utilizados dois recursos importantes para o desenvolvimento e divisão do trabalho em grupo. O primeiro trata-se de uma máquina virtual, utilizada a fim de igualar o ambiente de trabalho entre os desenvolvedores, distribuir as bibliotecas, pacotes e ambientes necessários para a implementação deste projeto. Para tal, foi utilizado o software VirtualBox, da Oracle, no qual foi instalado um ambiente Linux, sob a distribuição Manjaro 17.1.0. 
Além disso, a fim de versionar e distribuir os códigos e materiais de apoio, foi tomado uso do sistema de versionamento Git, bem como o repositório Bitbucket. O repositório utilizado encontra-se em \ref{FLACH e GUARESE (2018)}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Conclusões
%
\chapter{Conclusão} \label{conclusao}

Com isso, alcançamos o objetivo de provar, através de nosso algoritmo, as definições de número da Teoria Geral da Operação. O mesmo se mostrou capaz de interpretar corretamente as expressões possíveis da linguagem, bem como lidar com somas e multiplicações sem a necessidade de utilizar as funções equivalentes da linguagem de programação, apenas através de manipulações simbólicas.

O uso de árvores foi uma boa estratégia para atacar o problema. Com essa estrutura, trabalhando junto com a linguagem funcional, conseguimos fazer um código elegante e muito próximo da ideia original de Wittgenstein. Outra grande vantagem apresentada pelo OCaml foi o pattern matching, que é a funcionalidade ideal para tratar com problemas de interpretação de linguagens. Quanto às limitações da linguagem, nossa maior barreira enfrentada foi a falta de documentação e de uma comunidade online de usuários da linguagem pouco presente. Visto que a sua sintaxe é bastante única e diferenciada dos padrões de outras linguagens, foram necessárias constantes pesquisas às particularidades sintáticas do OCaml. Para tal, sentimos uma forte falta de recursos disponíveis nesse sentido, devido à baixa quantidade de usuários peritos na linguagem disponíveis na internet e a consequente escassez de conteúdo referente a esse tipo de dúvidas.

A área de pesquisa relacionada à filosofia da matemática de Wittgenstein tem recentemente atraído a atenção de pesquisadores da lógica e das ciências formais. Na própria UFRGS, no departamento de filosofia, existem grupos de pesquisa dedicados a compreender melhor esta que é uma área ainda em discussão na obra do filósofo. Nesse sentido, um estudo voltado para os aspectos computacionais da notação aritmética tractariana contribui para uma compreensão mais aprofundada da obra e seu alcance.





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Referências 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%

%\bibliographystyle{abnt}

\bibliographystyle{abntex2-alf}

\bibliography{biblio} % arquivo que contém as referências (no formato bib). Colocar as suas lá (se tiver dúvida sobre como adicionar novas referências, usar o software JabRef ou Medley)

\noindent Autores Desconhecidos. \textbf{Companies using OCaml}. Disponível em: \\$<$http://ocaml.org/learn/companies.html $>$. Acesso em: jan. 2018. \label{ocaml}\\

\noindent FLACH, J. M.; GUARESE, R. L. M. \textbf{Repositório Wittgenstein's operation language}.\\ Disponível em: $<$ https://bitbucket.org/joaozera/witt\_lang $>$. Acesso em: jan. 2018. \label{FLACH e GUARESE (2018)}\\

\noindent LI, H. \textbf{OCaml: Polymorphism}. Disponível em: \\$<$ https://haifengl.wordpress.com/2014/07/08/ocaml-polymorphism/ $>$. Acesso em: jan. 2018. \label{overloadPoly}\\



%\noindent {\\\bf Se tiver alguma dúvida, veja os exemplos seguintes:}\\

%\noindent {\bf \underbar{Monografia no todo}}\\

%\noindent {\bf Livros e Anais de Congresso (Autor. Título. Edição. Local de Publicação: editora, ano de publicação).}\\

%\noindent FURASTÉ, Pedro Augusto. {\bf Normas Técnicas para o Trabalho Científico}: explicitação das normas da ABNT. Porto Alegre: [s.n.], 2002. p. 49-56.

%\noindent BRADLEY, N. {\bf The XML Companion}. 3${}^{rd}$ ed. Boston: Addison-Wesley, 2002.

%\noindent ~

%\noindent {\bf \underbar{Em meio eletrônico}}\\

%\noindent LISBOA FILHO, J.; IOCHPE, C.; BORGES, K. Reutilização de Esquemas de Bancos de Dados em Aplicações de Gestão Urbana. {\bf IP -- Informática Pública}, Belo Horizonte, v.4, n.1, p.105-119, June 2002. Disponível em: $<$http://www.ip.pbh.gov.br/ip0401.html $>$. Acesso em: set. 2002.

%\noindent ~

\end{document}
